<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Starkregen-Management on Starkregenrisiko in Brunn</title>
    <link>https://mclane.github.io/brunn/</link>
    <description>Recent content in Starkregen-Management on Starkregenrisiko in Brunn</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language><atom:link href="https://mclane.github.io/brunn/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Was ist Starkregen?</title>
      <link>https://mclane.github.io/brunn/post/01definition/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mclane.github.io/brunn/post/01definition/</guid>
      <description>Der Deutsche Wetterdienst (DWD) warnt vor Starkregen in 3 Stufen:
Regenmengen 15 bis 25 l/m² in 1 Stunde oder 20 bis 35 l/m² in 6 Stunden (Markante Wetterwarnung) Regenmengen &amp;gt; 25 bis 40 l/m² in 1 Stunde oder &amp;gt; 35 l/m² bis 60 l/m² in 6 Stunden (Unwetterwarnung) Regenmengen &amp;gt; 40 l/m² in 1 Stunde oder &amp;gt; 60 l/m² in 6 Stunden (Warnung vor extremem Unwetter) Bei dem Starkregenereignis in Brunn im Jahre 1999 fiel eine Regenmenge von ca.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ziele der Untersuchung</title>
      <link>https://mclane.github.io/brunn/post/02ziele/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mclane.github.io/brunn/post/02ziele/</guid>
      <description>Ziel der Untersuchung war es,
Gefahren durch Sturzflutereignisse konkret zu identifizieren - und Maßnahmen und Schutzkonzepte zu erarbeiten. Die Gemeinde Brunn liegt zwischen Hügeln in wannenartigen Tälern, in denen sich bei Starkregenereignissen große Wassermengen sammeln und es zu sturzflutartigen Ereignissen kommt. Dies hat in der Vergangenheit zu Problemen mit Sturzfluten geführt, insbesondere im Jahr 1999, als innerhalb einer Stunde etwa 80 mm Niederschlag gemessen wurden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Methodik</title>
      <link>https://mclane.github.io/brunn/post/03vorgehen/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mclane.github.io/brunn/post/03vorgehen/</guid>
      <description>Die Simulation wurde mit Hilfe eines digitalen Geländemodells ausgeführt. Dabei wurden verschiedene Annahmen getroffen, so zum Beispiel über die Aufnahmefähigkeit des Bodens und der Versickerungsgeschwindigkeit in den Dolinen. Auch wurde angenommen, dass das Gelände gleichmäßig stark beregnet wird.
Simulationen können die Wirklichkeit immer nur innerhalb gewisser Grenzen abbilden. So sind Starkregenereignisse oft örtlich stark begrenzt. Auch war es nicht möglich, die Simulation anhand von Messwerten zu kalibrieren.
Insofern sind die Ergebnisse als Hinweise auf besonders gefährdete Bereiche zu verstehen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ergebnisse der Simulation</title>
      <link>https://mclane.github.io/brunn/post/04ergebnisse/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mclane.github.io/brunn/post/04ergebnisse/</guid>
      <description>Beispielhaft sind die Simulationsergebnisse für ein 130l/m²h - Ereignis in den folgenden Animationen dargestellt (externe Links):
Ergebnisse für Brunn
Ergebnisse für Frauenberg/Eglsee
Ergebnisse für Münchsried/Konstein
In jedem Ortsteil wurden Gefahrenbereiche ermittelt und Vorschläge für Maßnahmen zur Schadensminderung erarbeitet.
In Brunn liegen 3 Gefahrenbereiche vor, die sich hauptsächlich aus wildabfließendem Hangwasser aus den Außengebieten überwiegend auf Ackerflächen entwickeln und durch die Ortschaft strömen. Im nördlichen Außengebiet liegen vermehrt Waldflächen vor sowie vereinzelt Dolinen, die das Niederschlagswasser bei kleineren Regenereignissen noch gut zurückhalten können.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Maßnahmen der Gemeinde</title>
      <link>https://mclane.github.io/brunn/post/05massnahmen/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mclane.github.io/brunn/post/05massnahmen/</guid>
      <description>In Brunn sind folgende Maßnahmen geplant und teilweise auch schon umgesetzt:
Eine Reduzierung der Abflussspitzen findet bereits im bestehenden Rückhaltebecken ca. 200 m westlich der Forsttraße statt. Hier wurde der Feldweg um ca. 1 m erhöht und ein Durchlass eingebaut, der den Abfluss drosselt. Es ist geplant, oberhalb dieses Rückhaltebeckens ein weiteres einzurichten, um den Zufluss in den Ort weiter zu begrenzen.
Im Bereich der Doline ist eine Vertiefung des Geländes angedacht, um das Fassungsvermögen zu erhöhen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Was kann ich als Hausbesitzer tun?</title>
      <link>https://mclane.github.io/brunn/post/06vorsorge/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mclane.github.io/brunn/post/06vorsorge/</guid>
      <description>Auch als Privatperson kann man Vorsorge für Starkregenereignisse treffen. Dazu gibt es einige Broschüren mit Hinweisen:
Leitfaden für Starkregen
Elementarschaden-Versicherung
Sprechen Sie sich auch mit Ihren Nachbarn ab, um ein koordiniertes Vorgehen zu gewährleisten.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
